\documentclass[11pt]{article}

% \usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[brazilian]{babel}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{lscape}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amscd}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{epsf}
\usepackage{times}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
%\input{heading.tex}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\renewcommand{\contentsname}{2.\enspace Índice}
\renewcommand{\refname}{Bibliografia}
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
\setcounter{tocdepth}{1}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\def\FAPESP{\textsc{fapesp}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% sizes, lengths,...
\special{papersize=21.59cm,27.94cm}
%\usepackage[hmargin=0.87in,vmargin=0.87in]{geometry}
%\usepackage[top=3cm,left=2cm,right=2cm,bottom=3cm]{geometry}
\usepackage[top=2.5cm,left=2cm,right=2cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\linespread{1.5}
\usepackage{bibspacing}
\setlength{\bibspacing}{\baselineskip}

%\setlength{\textwidth}{40pc}
%\setlength{\textheight}{52pc}
%\setlength{\baselineskip}{2pc}
%%\setlength{\parindent}{15mm}
%\setlength{\parskip}{1pc}
%\setlength{\topmargin}{5mm}
%\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
%\setlength{\evensidemargin}{0mm}
%\linespread{1.3}
%\setcounter{tocdepth}{2}
 
%%%%%%%%%%%%%
% Hyphenation
%%%%%%%%%%%%%
\hyphenation{mes-mo im-ple-men-ta-ção tam-bém prá-ti-ca 
             com-pli-ca-ções di-nâ-mi-ca vir-tua-li-za-ção 
             fre-quên-cia pro-ces-sa-dor}

%%%%%%%%%%%%%
% Palavra em idioma estrangeiro
%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\etal}{\emph{et alli}}
\newcommand{\Software}{\emph{Software}}
\newcommand{\Hardware}{\emph{Hardware}}
\newcommand{\software}{\emph{software}}
\newcommand{\softwares}{\emph{softwares}}
\newcommand{\hardware}{\emph{hardware}}
\newcommand{\DOTNET}{.NET}
\newcommand{\VLIW}{VLIW}
\newcommand{\benchmark}{\emph{benchmark}}
\newcommand{\benchmarks}{\emph{benchmarks}}
\newcommand{\laptops}{\emph{laptops}}
\newcommand{\scripts}{\emph{scripts}}
\newcommand{\Hash}{\emph{Hash}}
\newcommand{\hash}{\emph{hash}}
\newcommand{\hashing}{\emph{hashing}}
\newcommand{\hit}{\emph{hit}}
\newcommand{\inlinecaching}{\emph{inline caching}}
\newcommand{\ifcommand}{\emph{if}}
\newcommand{\sievebucket}{\emph{sieve bucket}}
\newcommand{\sievebuckets}{\emph{sieve buckets}}
\newcommand{\buckets}{\emph{buckets}}
\newcommand{\cache}{\emph{cache}}
\newcommand{\Cache}{\emph{Cache}}
\newcommand{\pipeline}{\emph{pipeline}}
\newcommand{\profiling}{\emph{profiling}}
\newcommand{\overhead}{\emph{overhead}}
\newcommand{\office}{\emph{office}}
\newcommand{\boot}{\emph{boot}}

\bibliographystyle{plain}
%\bibliographystyle{acm}
%\bibliographystyle{unsrtnat}

%--------------------------------
\begin{document}

%---------------------------------------------------------------------
% Resumo em português
%---------------------------------------------------------------------
\thispagestyle{empty}
\bigskip
\bigskip
\centerline{\LARGE\bf Técnicas e Algoritmos para emulação de saltos}
\centerline{\LARGE\bf em máquinas virtuais eficientes}
\bigskip\bigskip
\centerline{\large\bf Candidato: Gabriel Ferreira Teles Gomes}
\centerline{\large\bf Orientador: Prof. Dr. Edson Borin}
\bigskip\bigskip
\centerline{\large Instituto de Computação}
\centerline{\large Universidade Estadual de Campinas}
\bigskip
\def\abstractname{\normalsize Resumo}

\begin{abstract}\normalsize
Este projeto visa investigar algoritmos e técnicas em \hardware\ para
a execução eficiente de operações de salto em máquinas virtuais.

Máquinas virtuais são programas de computador que emulam uma interface
para execução de outros programas, compilados para a interface sendo
emulada.  Esta tecnologia está presente em diversos sistemas
computacionais e é utilizada desde o suporte à linguagens de
programação de alto nível, como na máquina virtual Java, até a
implementação de processadores com projeto integrado de \hardware\ e
\software, como é o caso do processador Efficeon~\cite{Kre03} da
Transmeta.

A maioria das máquinas virtuais existentes na literatura utiliza
técnicas de emulação similares, como interpretação e tradução dinâmica
de binários. De fato, as duas técnicas são muitas vezes utilizadas de
forma colaborativa, em uma mesma máquina virtual, para acelerar o
processo de emulação e tornar a máquina virtual eficiente.  Dada a
importância do processo de emulação nas máquinas virtuais, o objetivo
deste projeto de pesquisa é a investigação de algoritmos e técnicas em
\hardware\ para acelerar o processo de emulação em máquinas
virtuais. Este projeto será focado na investigação de técnicas para
acelerar a emulação de saltos diretos e indiretos com ênfase em
\benchmarks\ com cargas de trabalho representativas de aplicações de
produtividade e de grande porte como sistemas operacionais, ferramentas de
escritório e de acesso à internet.
\end{abstract}

{\small \noindent
{\bf Palavras Chave}: Máquinas virtuais, interpretação, tradução dinâmica de
binários, geração e otimização de código dinâmica, detecção de código quente. }

\clearpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
\section{Introdução e Justificativa}%xx
\label{sec:introducao}

Este projeto propõe o estudo e a implementação de algoritmos e técnicas em
\hardware\ para auxiliar no desenvolvimento de máquinas virtuais eficientes,
através de um levantamento e de uma análise detalhada das técnicas de emulação
de instruções de salto direto e indireto, com foco principal em \benchmarks\
com cargas de trabalho representativas de aplicações de produtividade e de
grande porte, como sistemas operacionais e ferramentas de escritório.

A Seção~\ref{subsec:vm} introduz o conceito de máquina virtual e apresenta
diversos tipos de máquinas virtuais e seus usos. As
Seções~\ref{subsec:Interpretacao} e \ref{subsec:DBT} descrevem as principais
técnicas de emulação implementadas em máquinas virtuais: interpretação e
tradução dinâmica de binário. A Seção~\ref{subsec:TopPesquisa} descreve os
tópicos de pesquisa a serem estudados e os trabalhos relacionados.
Na Seção~\ref{sec:objetivos} são apresentados os objetivos do projeto, os
métodos de trabalho e a forma de análise dos resultados. Por fim, o cronograma
de execução é apresentado na Seção~\ref{sec:cronograma}.

\subsection{Máquinas virtuais e seus usos}
\label{subsec:vm}

%Vantagens (importância) de máquinas virtuais.

Uma máquina virtual, como definida originalmente por Popek e
Goldberg~\cite{PG74}, é uma duplicata, isolada e eficiente, de uma
máquina real. Atualmente, o termo é usado de forma mais genérica e não
está necessariamente associado à duplicata de máquinas implementadas
em \hardware. A máquina virtual Java, ou JVM\footnote{Do inglês:
\emph{Java Virtual Machine}.}, é exemplo de uma máquina virtual
moderna que não está associada a um \hardware.

% portabilidade. 
Máquinas virtuais têm sido aplicadas em múltiplos contextos para se
resolver problemas relacionados à sistemas de computação. Na área de
linguagens de programação, máquinas virtuais permitem que programas
sejam executados em diversos sistemas, independente da plataforma. A
infra-estrutura de linguagem comum~\cite{BP02}, ou CLI\footnote{Do
  inglês: \emph{Common language infrastructure.}}, da Microsoft, e a
plataforma Java~\cite{LY99}, introduzida pela Sun Microsystems, são
exemplos de infra-estruturas que implementam máquinas virtuais para dar
suporte à execução de programas independente de plataforma. Mais
recentemente, a empresa Google lançou mão da tecnologia de máquinas
virtuais para executar as aplicações da plataforma
Android~\cite{www:android}.

% compartilhamento de recursos e emulação de sistemas. 
% ``um mesmo processador'' ou ``uma única máquina hospedeira''.
A virtualização  de processadores para execução  de múltiplos sistemas
operacionais em um mes\-mo processador é uma tecnologia que permite um
uso  mais  eficaz  do   processador  através  do  compartilhamento  de
recursos.  A  empresa  VMware  tem  produzido  máquinas  virtuais  que
permitem a  execução segura de  múltiplos sistemas operacionais  em um
mesmo   processador,  ou   servidor,  criando   oportunidade   para  o
compartilhamento de  recursos computacionais~\cite{VMware-Server-2}. A
virtualização  de  processadores  também  é  usada  para  execução  de
sistemas  operacionais  em processadores  com  conjunto de  instruções
diferentes. A  ferramenta Virtual PC~\cite{Tra97}, por  exemplo, é uma
máquina virtual que executa sistemas operacionais Microsoft Windows em
uma plataforma Macintosh.

% Emulation
Emuladores são ferramentas usadas para se executar programas que foram
compilados para uma arquitetura com conjunto de instruções
diferente. Podemos citar como exemplo de emuladores as ferramentas
Rosetta~\cite{WWW-Apple-Rosetta}, Digital FX!32~\cite{HH97} e Intel
IA-32 EL~\cite{BDE+03}.  A ferramenta Rosetta é distribuída como parte
do sistema operacional Mac OS X, pela Apple, e permite que os usuários
dos novos sistemas (baseados na arquitetura x86) executem programas que
foram compilados para a arquitetura PowerPC. Analogamente, as
ferramentas Digital FX!32 e Intel IA-32 EL são emuladores que permitem
a execução de programas x86 em arquiteturas Alpha e Itanium,
respectivamente. Apesar da similaridade com algumas ferramentas para
virtualização de processadores (p. ex. Virtual PC), Smith e
Nair~\cite{SmithNair05} classificam emuladores e ferramentas de
virtualização de processadores de forma diferente.  Emuladores são
classificados como máquinas virtuais de processo, enquanto as
ferramentas de virtualização de processadores são classificadas como
máquinas virtuais de sistema.

% Pin, DynamoRIO, Valgrind... ???
Ferramentas de instrumentação dinâmica de binários, como
Pin~\cite{LCM+05} e Valgrind~\cite{NS07}, são exemplos de máquinas
virtuais que analisam e instrumentam programas binários durante a sua
execução.  Os binários são geralmente aplicações que foram compiladas
para o mesmo conjunto de instruções e, diferente dos emuladores, o
principal objetivo é a instrumentação do código binário. Otimizadores
dinâmicos de binários, como a ferramenta Dynamo~\cite{BDB00},
desenvolvida pela HP, e a ferramenta StarDBT~\cite{WHK+07},
desenvolvida pela Intel, são máquinas virtuais similares às
ferramentas de instrumentação, entretanto, ao invés da instrumentação,
o objetivo destes é a melhora do desempenho através da otimização do
programa.

% Co-designed virtual machines
Na área  de arquitetura de computadores, máquinas  virtuais permitem a
otimização dinâmica  de binários para melhora de  desempenho e redução
de     energia.     Os     processadores     Crusoe~\cite{Hal00}     e
Efficeon~\cite{Kre03}, da  Transmeta, implementam a  arquitetura x86 a
partir de  uma máquina virtual  com projeto integrado de  \hardware\ e
\software. O  \hardware\ implementa um processador com  um conjunto de
instruções \VLIW\ ({\it Very-Long  Instruction Word}) proprietário e o
\software~\cite{DGB+03},  executando sobre o  \hardware\ proprietário,
emula a arquitetura x86 utilizando-se de técnicas como interpretação e
tradução  dinâmica de  binários.  Neste caso,  a  tradução dinâmica  é
acompanhada  da   otimização  dinâmica  do  código   para  melhora  de
desempenho e redução de energia.

% Implementação de simuladores eficientes
Máquinas virtuais também são importantes para o desenvolvimento de
sistemas onde a implementação do \hardware\ é concomitante ao
desenvolvimento do \software. Nestes sistemas, uma máquina virtual
eficiente permite a execução de testes de \software\ de grande porte
sem que o \hardware\ esteja completamente implementado.

% O que elas tem em comum.
Apesar de não terem o mesmo propósito, as máquinas virtuais descritas
acima podem ser vistas como programas de computador que
emulam\footnote{Smith e Nair~\cite{SmithNair05} definem emulação como
  ``o processo de implementar a interface e a funcionalidade de um
  sistema ou subsistema em outro sistema ou subsistema com interface e
  funcionalidades diferentes''.} interfaces para execução de outros
programas. A interface emulada por uma máquina virtual pode ser o
conjunto de instruções da arquitetura de um processador, como o
conjunto de instruções x86 no processador Efficeon~\cite{Kre03}, ou
uma interface concebida para dar suporte à execução de uma nova
linguagem de alto nível, como é o caso do \emph{bytecode} na máquina
virtual Java. A maioria dessas máquinas utiliza técnicas de emulação
similares, como interpretação e tradução dinâmica de binários.  Dada a
importância do processo de emulação nas máquinas virtuais,
investigaremos algoritmos e técnicas em \hardware\ para acelerar o
processo de emulação.

Um dos aspectos importantes para o bom desempenho de uma máquina virtual é
a emulação eficiente de instruções de salto direto e indireto. Assim sendo,
este projeto visa investigar algoritmos e técnicas em \hardware\ para a
emulação eficiente dessas instruções.

Usaremos as seguintes definições durante a descrição deste projeto de
pesquisa:

\begin{itemize}

\item Máquina virtual: é o programa (ou \software) que emula programas
      compilados para uma máquina hóspede.

\item Máquina hóspede: é a máquina que define a interface para qual os
      programas executados pela máquina virtual foram compilados.

\item Programa hóspede: é um programa compilado para a arquitetura da
      máquina hóspede.

\item Instrução fonte: é uma instrução presente no código do programa
      hóspede. Portanto, é uma instrução no formato da arquitetura da
      máquina hóspede.

\item Máquina hospedeira: é a máquina que executa a máquina virtual.

\end{itemize}

As Seções \ref{subsec:Interpretacao}  e  \ref{subsec:DBT} descrevem  as
principais  técnicas de emulação  implementadas em  máquinas virtuais:
interpretação e tradução dinâmica de binários, respectivamente.

\subsection{Interpretação}
\label{subsec:Interpretacao}

Interpretação, no contexto de máquinas virtuais, é uma técnica de
emulação utilizada para execução de instruções de uma máquina
hóspede. Um interpretador é uma ferramenta que executa as instruções
do programa hóspede uma a uma, em um ciclo que envolve o
carregamento, a análise e a execução da instrução.  A ferramenta
Bochs~\cite{MS08} é um exemplo de máquina virtual que emula a
arquitetura x86 utilizando a técnica de interpretação.

O processo é relativamente simples e possibilita que o interpretador seja
implementado geralmente em uma linguagem de alto nível, o que permite
uma maior portabilidade.  A simplicidade do processo também auxilia na
depuração e validação do \software. A execução de instruções uma a
uma, em ordem, facilita a emulação de instruções de salto, assim como o
tratamento de interrupções e exceções durante a execução.

Apesar da simplicidade, este processo é geralmente lento, o que pode
tornar inviável a utilização desta técnica em algumas máquinas
virtuais. Smith e Nair~\cite{SmithNair05} apontam que um dos
principais motivos para a interpretação ser lenta é o fato de que a
execução de cada instrução é acompanhada de uma análise (p. ex:
decodificação) e da busca e execução de uma rotina para emular o
comportamento da instrução. Chernoff~\etal~\cite{CHH+98} mostram que,
apesar de ser otimizado manualmente, o interpretador da ferramenta
FX!32 executa em média 45 instruções da máquina Alpha para emular uma
instrução x86.

As técnicas de pré-decodificação e \emph{direct threaded
interpretation}~\cite{Kli81, EG03} podem ser usadas na prática
para acelerar o processo de interpretação. No entanto, estas técnicas
introduzem complicações, como descoberta de código e detecção de
código auto-modificável, que pode tornar a interpretação quase tão
complexa quanto a tradução dinâmica de binários.


\subsection{Tradução Dinâmica de Binários}
\label{subsec:DBT}

Na interpretação, todas as instruções fontes do mesmo tipo são
executadas pela mesma rotina. Por exemplo, toda instrução de soma é
executada por uma mesma rotina que realiza as operações de soma. O
desempenho do interpretador pode ser melhorado significativamente se
cada instrução fonte for mapeada para a sua própria rotina, otimizada
para execução da instrução. Este processo de converter as instruções
do programa hóspede para instruções da máquina hospedeira é chamado de
tradução de binários~\cite{RCK+93}.

A  tradução estática  de binários  é um  processo onde  todo  o código
binário é  traduzido antes da aplicação ser  executada. Esta abordagem
nem  sempre é  possível, pois  certas  aplicações geram  parte do  seu
código dinamicamente.   Além disso, existem aplicações  que misturam a
área de código com a área  de dados, tornando o processo de descoberta
do código antes da execução mais difícil, ou, até mesmo, impossível~\cite{HM80}. A
tradução  dinâmica  de  binários,  por  outro lado,  traduz  o  código
hospedeiro à medida em que ele é executado, ou seja, à medida em que o
código é descoberto.  Esta técnica permite a tradução de código gerado
dinamicamente.   Adicionalmente,   como  apenas  código   executado  é
traduzido, o tradutor não precisa diferenciar código de dados.

A tradução dinâmica de binários envolve um custo de inicialização
associado à tradução do programa hóspede durante a execução. No
entanto, o código traduzido é geralmente armazenado em uma região de
memória e re-utilizado quando o mesmo trecho do programa hóspede
precisa ser re-executado. A re-utilização do código traduzido amortiza
o custo de inicialização e, na grande maioria dos casos, a tradução
dinâmica de binários provê uma execução mais rápida que a
interpretação. Borin e Wu~\cite{BW09} mostram que o processo de
tradução dinâmica da ferramenta StarDBT causa, em média, uma perda de
desempenho de apenas 9\% quando executa aplicações do \benchmark\
SPEC CPU 2000~\cite{Hen00}.
Eles também mostram que aproximadamente 30\% dessa sobrecarga é acarretada
pela emulação de instruções de salto indireto.
Dessa forma, o
foco principal deste projeto será o estudo de algoritmos e técnicas em
\hardware\ para emulação eficiente de instruções de salto em máquinas
virtuais. A Seção~\ref{subsec:TopPesquisa} apresenta as ténicas e os
trabalhos relacionados.

\subsection{Técnicas para emulação de saltos em máquinas virtuais}
\label{subsec:TopPesquisa}

Durante a tradução dinâmica de binários, instruções do código fonte, isto é,
código compilado para a máquina hóspede, são agrupadas em "blocos" ou
"fragmentos". Tipicamente, o fim de um bloco é determinado por uma
instrução qualquer de salto. Estes blocos, ou fragmentos, formam a unidade básica de tradução. 

Durante a execução, cada bloco do programa hóspede encontrado é traduzido,
através da emissão de código para o conjunto de instruções da máquina
hospedeira, e um bloco equivalente é armazenado em memória.  Da próxima vez que
o mesmo fragmento for encontrado pelo emulador, não será necessário realizar uma
nova tradução, bastará saltar para o bloco já traduzido e salvo em memória. À
medida que a execução prossegue, mais e mais blocos são traduzidos, e o custo
associado ao processo de tradução é amortizado pela execução frequente do código.

\subsubsection{Saltos diretos}

Os blocos do programa traduzido terminam, geralmente, com uma instrução de
salto. Na tradução estática de binários, endereços fonte dos saltos diretos
podem ser facilmente convertidos para endereços equivalentes no código
traduzido, uma vez que todo o código é traduzido em tempo de compilação.  No
entanto, o mesmo não pode ser feito na tradução dinâmica de binários, pois o
alvo do salto pode não ter sido traduzido no momento do salto. O método mais
trivial para resolver esse problema é inserir ao final de cada bloco, um salto
para o "gerenciador da emulação" (GE), e incubí-lo da tarefa de resolver a
equivalência. Para tal, o GE mantém uma "tabela de mapeamento" que armazena
pares de endereços: fonte e traduzido. Sempre que o controle da execução é
re-transferido ao gerenciador, informações sobre o salto são repassadas para que
uma busca na tabela possa ser efetuada e, através de um novo salto, o programa
emulado possa continuar a execução.

No entanto, mesmo que todo o programa fonte já tenha sido percorrido e que
todos os blocos possuam equivalentes traduzidos na memória, ainda assim, a
eficiência da execução pode ser muito inferior se comparada à execução nativa.
A deficiência está associada à execução do GE e, principalmente, aos caros
acessos à tabela de mapeamentos~\cite{WR96}. Embora otimizar essas
operações possa trazer ganhos, diversos métodos foram criados para eliminar
completamente a necessidade de executá-las, na maioria dos casos.

Muitos dos saltos ao GE podem ser evitados através de uma técnica denominada
"encadeamento"~\cite{BDB00}. Nessa técnica, os blocos traduzidos tem suas
últimas instruções - saltos ao GE - substituídas por saltos para o bloco
traduzido subsequente. Na Figura \ref{fig:codechaining} (a), observa-se a
implementação trivial, onde todos os blocos do código traduzido, devolvem o
controle da execução ao gerenciador. Já na Figura \ref{fig:codechaining} (b),
esses saltos são substituídos por outros que o levam diretamente ao bloco
sucessor traduzido. Muitos blocos podem ser conectados em uma mesma cadeia,
antes que uma consulta à tabela de mapeamento se faça novamente necessária.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/chaining.ps}
\caption{Encadeamento de blocos traduzidos}
\label{fig:codechaining}
\end{center}
\end{figure}

No início do processo de tradução, poucos fragmentos foram traduzidos, portanto
o endereço dos saltos diretos ainda será desconhecido. Nesse caso, o tradutor
adiciona um salto ao GE no final do bloco. Posteriormente, quando o bloco for
novamente executado e o destino do salto já estiver presente na memória de
código traduzido, o endereço do salto é atualizado e o acesso ao GE é
descartado.

Hazelwood e Klauser~\cite{HK06} mostram que saltos diretos são o tipo mais frequente de salto encontrado em programas do
\benchmark\ SPEC CPU 2000. No entanto, saltos indiretos não são
infrequentes e devem ser otimizados também. A técnica de encadeamento
não pode ser diretamente utilizada nesses casos, pois, nos saltos indiretos,
diferentemente do que ocorre nos diretos, o endereço de destino pode variar a
cada execução.  O método mais simples para resolver esse novo problema -
variação do endereço alvo de um salto - é retornar o controle da execução ao GE
para resolução.

A fim de evitar o retorno ao GE, e os custos associados a esse retorno,
diversas técnicas foram propostas e implementadas para tratar de saltos
indiretos. Essas técnicas serão apresentadas nas seções seguintes e serão o
foco principal de estudo desse trabalho.

\subsubsection{Emulação de saltos indiretos via \software}
\label{subsubsec:swemulation}

\paragraph{Predição de saltos indiretos via \software} Essa estratégia
assemelha-se ao mecanismo denominado \inlinecaching\ desenvolvido por Deutsch e
Schiffman~\cite{DS84} para o emulador Smalltalk.  Através da inserção de
instruções de teste no final de cada bloco de código traduzido, como mostrado
na Figura~\ref{fig:swpred}, evita-se devolver o controle ao GE e,
consequentemente, a cara busca na tabela de mapeamento.

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figs/swpred.ps}
\caption{Predição de saltos indiretos via software.}
\label{fig:swpred}
\end{center}
\end{figure}

Durante a tradução, quando um salto indireto é encontrado, ele é substituído
por uma sequência de testes, onde compara-se o endereço de salto com endereços
previamente definidos. Caso os valores sejam iguais, dizemos que houve um \hit\
e um salto é feito para o endereço correspondente no código traduzido. Todas as
condições são testadas em sequência até o acontecimento do primeiro \hit, ou
até que as opções se esgotem. Nesse caso o controle é devolvido ao GE e uma
busca na tabela de mapeamento deve ser realizada.

Inicialmente, quando poucos blocos do código original foram traduzidos, a
probabilidade de um \hit\ é baixa. Porém na medida em que a execução do
programa avança, os endereços para comparação são preenchidos, a probabilidade
aumenta e a execução passa mais tempo no código traduzido.

Uma vez que os blocos de código traduzido são armazenados em uma área de
memória finita, denominada "\cache\ de tradução", o GE deve cuidar para que,
caso um bloco seja removido da memória, as predições equivalentes nos blocos
predecessores sejam atualizadas, com um novo endereço, ou removidas, com um
novo acesso à tabela de mapeamento.

\paragraph{IBTC - \Hash\ sobre \cache\ de dados} Na técnica anterior, cada
bloco de código traduzido possui informações próprias para resolver o problema
da tradução de saltos. O método a seguir é uma abordagem mais centralizada
(embora também possa ser utilizada de forma dispersa). A IBTC~\cite{SKV+03},
ou \cache\ de tradução de saltos
indiretos, é um sistema de \cache\ em \software\ onde o endereço original e o
endereço traduzido são armazenados como um par.

Quando, durante a execução de um bloco de código traduzido, um salto indireto é
encontrado, o endereço alvo - referente ao código original - é usado para se
fazer uma consulta à IBTC. Classifica-se esse mecanismo como "\hash\ sobre
\cache\ de dados", pois o endereço do salto sofre uma operação aritmética
simples com uma máscara (\hash) e o resultado dessa operação é usado como
índice para acessar a IBTC. Em seguida, compara-se o endereço do salto com o
endereço obtido dessa \cache. Caso os valores sejam iguais, utiliza-se o
endereço traduzido equivalente - par na \cache\ - para realizar o salto. Caso
contrário, o controle deve ser transferido ao GE para resolução.

Inicialmente, a IBTC encontra-se vazia. Na medida em que instruções de salto
indireto são encontradas durante a execução, pares de endereços original e
traduzido são inseridos. Observe que saltos frequentes tem grandes
possibilidades de encontrar o endereço traduzido na \cache\ e evitam, na maior
parte dos casos, o caro acesso à tabela de mapeamento. No entanto, como a
\cache\ é finita, dois ou mais alvos de saltos indiretos podem apontar para uma
mesma entrada na IBTC. Dessa forma, deve-se analisar, baseado nos resultados
indicados pela execução dos \benchmarks\, dentre as diferentes
possibilidades de implementação, qual é mais eficiente para um determinado
conjunto de aplicações da arquitetura alvo. Algumas opções para o projeto da
IBTC são: centralizada ou individual por salto indireto; entradas na \cache\ de
tamanho variável ou tamanho fixo.

%; máscara de hash variável ou modificável em tempo de execução (PS: NÃO LI
%ESSA ÚLTIMA POSSIBILIDADE EM LUGAR NENHUM, MAS IMAGINEI QUE EXISTISSE).

\paragraph{Sieve - \Hash\ sobre a \cache\ de instruções} A técnica a seguir
assemelha-se à anterior pelo fato de também usar o mecanismo de \hashing, porém
diferencia-se ao utilizar código, em vez de dados para manter os pares de
endereço original e traduzido.

Da mesma forma que o sistema anterior, sempre que uma instrução de salto
indireto é encontrada durante a execução, o endereço alvo sofre uma operação
aritmética simples com uma máscara (\hash) e o resultado da operação é
utilizado como um índice. A tabela indexada, Sieve~\cite{SSB07}, não contém
dados, mas blocos com instruções de salto direto para outros blocos de código.
Esses blocos podem conter tanto instruções para retornar o controle ao GE,
quanto rotinas especiais para comparação de endereços originais e fornecimento
de endereços traduzidos, chamadas \sievebuckets.

Inicialmente, todas as entradas da tabela Sieve devolvem o controle da execução
ao GE. Quando uma instrução de salto indireto é encontrada, o índice gerado por
ela através do \hash\ e usado para acessar a tabela, vai necessariamente levar
a execução de volta ao GE. No entanto, após a tradução do código, a tabela
Sieve é atualizada e a entrada correspondente àquele salto passa a conter um
\sievebucket. Na próxima vez que o mesmo endereço for utilizado para um salto
indireto, a comparação de endereços dentro do \sievebucket\ terá resultado
positivo e um salto para o endereço traduzido será feito, sem interferência do
GE.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{figs/sieve.ps}
\caption{Configuração dos blocos de código do mecanismo Sieve após a inserção de dois \sievebuckets.}
\label{fig:sieve}
\end{center}
\end{figure}

A execução do programa segue e novos saltos indiretos, com endereços ainda não
traduzidos, serão ocasionalmente encontrados. Caso o índice gerado por este
novo endereço aponte para um entrada já utilizada na tabela Sieve, um novo
\sievebucket\ será ali inserido. A Figura~\ref{fig:sieve} mostra a
configuração dos blocos de código envolvidos com o Sieve após a inserção de
dois \buckets. Não há preocupações quanto a conflitos, como acontece em
memórias \cache\, pois as entradas são ligadas por encadeamento.
Apesar de haver um limite para o número total de \sievebuckets, não há um
limite para a quantidade máxima deles em uma cadeia. Observou-se que, para o benchmark SPEC CPU 2000,
o comprimento típico da cadeia é 1 ou 2, enquanto o máximo, é 4~\cite{SSB07}.

\paragraph{} Os dois métodos de \hashing\ acima descritos podem ser
implementados em conjunto com o de predição de saltos indiretos via \software,
descrito anteriormente. Dependendo do tipo de aplicação ou
do conjunto de instruções, a combinação desses métodos pode ter um efeito
positivo ou negativo sobre a eficiência da emulação.  Dessa forma, um estudo
sobre a eficiência de emulação de saltos indiretos em \benchmarks\ reais,
poderá direcionar novos estudos, bem como soluções mais eficientes para
máquinas virtuais.

\paragraph{\Cache\ de retorno} Os mesmos autores do Sieve propõem um método
especializado para tratar o retorno de chamadas à funções~\cite{SSB07}. A
técnica baseia-se no fato de que os endereços de retorno são raramente
utilizados como alvo de saltos, exceto pela própria instrução de retorno.

Quando uma chamada é traduzida, o endereço de retorno no programa original é
utilizado na construção de um trecho de código que será posteriormente usado
para verificação. Adicionalmente, insere-se o endereço de retorno traduzido em
uma tabela \hash\ com mapeamento direto. Durante a execução do código
traduzido, quando uma chamada é executada, o endereço de retorno é adicionado à
pilha de execução, como normalmente acontece. No retorno, o valor contido no
topo da pilha sofre uma operação de \hash, e o resultado da operação é usado
como índice na tabela. O conteúdo da tabela é então utilizado como endereço
traduzido de retorno. Nesse ponto da execução não é feita nenhuma verificação
acerca da validade do endereço.

Após o retorno, a execução encontrará o código de verificação previamente
adicionado pelo tradutor. Então, utilizando-se o valor contido no topo da pilha
de execução, a consistência do retorno é verificada. Caso os endereços da
pilha e do código de verificação sejam iguais, a execução continua
normalmente. Caso contrário, utiliza-se o valor contido na pilha para buscar o
endereço correto de retorno, através das técnicas genéricas de controle de
saltos (Sieve, IBTC, etc.), ou entregando o controle da execução ao GE.

\paragraph{Pilha de tradução de endereços de retorno} é uma estrutura de dados
responsável por armazenar pares de endereço original e traduzido~\cite{HK06}. O
armazenamento é feito segundo a regra: último a entrar, primeiro a sair (LIFO).
Esse sistema tira proveito da regularidade com que os saltos se apresentam em
chamadas e retornos de funções: a última função a ser executada é, na grande
maioria dos casos, a primeira a retornar.

Durante a tradução de uma chamada, o código gerado - a ser inserido na \cache\
de código - recebe instruções auxiliares de manuseio da pilha. Essas instruções
adicionam, durante a execução, dois endereços à pilha: endereço original e
endereço traduzido, e atualiza o apontador para o topo da pilha. Caso o
endereço traduzido ainda não seja conhecido, um valor especial é utilizado,
tipicamente 0 (zero).

Quando uma instrução de retorno é encontrada, compara-se seu endereço de
retorno com o endereço original armazenado no topo da pilha. Caso os valores
sejam iguais, remove-se a entrada da pilha e um salto é realizado para o
endereço traduzido equivalente, também armazenado no topo da pilha. Caso não
sejam iguais, ou o endereço traduzido seja o valor especial (zero), o controle
da execução é devolvido ao GE para busca do endereço correto e possível
tradução de código. No gerenciador, mesmo que o código alvo já esteja traduzido,
há uma operação extra que é preciso ser feita: O trecho de código traduzido,
inserido após a chamada, deve ser atualizado. Dessa forma, da próxima vez que
uma chamada acontecer, o endereço traduzido de retorno correto será empilhado,
e o retorno da função poderá ocorrer sem um acesso ao GE, portanto de maneira
mais eficiente.

\paragraph{Retorno rápido} A seguinte abordagem é mais agressiva e
possivelmente insegura em alguns casos, se não for tratada com cuidado. Durante
a tradução, uma instrução de retorno é substituída por um salto direto ao
endereço traduzido de retorno da função.  Nenhum tipo de verificação é feito,
pois é assumido que endereços de retorno de chamadas de função, são unicamente
utilizados pelas instruções de retorno equivalente.

No entanto, alguns casos especiais existem, como algumas rotinas da
\emph{glibc}, exceções na linguagem C++ e as funções \emph{setjmp()/longjmp()}.
Para esses casos, código adicional deve ser adicionado à tradução. Encontrar
tais estruturas durante a tradução é uma tarefa relativamente simples, mas que
não pode ser omitida.

\paragraph{}Além de técnicas em \software, soluções baseadas em \hardware\
também foram propostas para aumentar a eficiência de emulação de saltos
indiretos.  No entanto, a necessidade básica de evitar que o controle da
execução seja devolvido ao GE permanece. A próxima seção descreve algumas
dessas técnicas.

\subsubsection{Emulação de saltos indiretos com auxílio de \hardware}
\label{subsubsec:hwemulation}

\paragraph{Dual RAS} O método Dual RAS assemelha-se em concepção ao método da
pilha de tradução de endereços de retorno, descrito acima, porém, suporte em
\hardware\ é adicionado para acelerar e simplificar o processo. O \hardware\
provê uma pilha, denominada Dual RAS~\cite{KS03}, capaz de armazenar um par de
endereços: original e traduzido.

Uma chamada de função irá empilhar os dois endereços, de modo que uma instrução
de retorno subsequente possa simplesmente recuperar o par, comparar o endereço
original na pilha com o endereço de retorno e saltar para o endereço traduzido
equivalente, também obtido da pilha, caso os endereços originais sejam iguais.
Em caso de falha na comparação, deve-se procurar o endereço de retorno correto
através da transferência do controle da execução para o GE ou através de algum
dos métodos mais eficientes já descritos.

\paragraph{Jump-Target Lookup Table (JTLT)} A Tabela para Busca de Alvos de
Saltos~\cite{KS03}, é um mecanismo similar à IBTC, porém implementado em
\hardware. Uma \cache\ contendo pares de endereços original e traduzido é
mantida. Sempre que uma instrução de salto indireto é encontrada durante a
execução, faz-se uma busca na tabela utilizando-se o endereço original como
índice. Note que não há uma operação de \hash, devido ao fato de o \hardware\
ser capaz de realizar a busca de maneira eficiente.

Esse mecanismo é utilizado em conjunto com um outro recurso de \hardware, o BTB
(\emph{Branch Target Buffer}). O BTB faz a predição da maneira
convencional~\cite{LS84}: busca e decodificação da instrução utilizando o
endereço - traduzido - previsto para o salto.  Quando a instrução de salto é
finalmente executada, utiliza-se o endereço de salto original para fazer a
consulta à tabela JTLT, que fornece um outro endereço traduzido. Primeiramente
verifica-se o valor dos endereços originais: gerado pela instrução de salto e
obtido da JTLT. Caso sejam diferentes, a execução deve retornar ao GE. Caso
contrário, compara-se os valores de endereço traduzido fornecidos pelos dois
mecanismos. Caso sejam iguais, a previsão do BTB estava correta e o valor
fornecido por ele pode ser usado para o salto, caso contrário, a previsão
estava incorreta, o \pipeline\ do processador deve ser esvaziado e o valor
fornecido pela JTLT deverá ser usado para o salto.

\paragraph{Tradução adaptativa:} Sistemas modernos de tradução dinâmica de
binários utilizam diversos níveis de otimização do código, aplicados em função
da frequência de execução estimada. O objetivo é aplicar otimizações mais
sofisticadas, que possuem maior tempo de compilação, apenas às regiões de
código com alta frequência de execução, de forma que os ganhos atingidos com a
execução frequente do código amortize o custo da otimização. Uma das metas
deste trabalho é avaliar o custo e os benefícios dos algoritmos e técnicas para
emulação de instruções de salto para adequar a sua utilização em máquinas
virtuais com tradução adaptativa.
    

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Porque o projeto é importante?
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

O resultado da avaliação das técnicas de emulação eficiente de instruções de
salto, observando os aspectos descritos acima, permitirá a identificação das
técnicas mais apropriadas para determinadas classes de aplicações e o
desenvolvimento de novas heurísticas.

\subsection{Justificativa Quanto ao Candidato e Orientador}

O aluno candidato deste projeto tem experiência na área de projetos de
circuitos integrados e arquitetura de computadores. Na área de projetos de
circuitos integrados trabalhou no desenvolvimento de três sistemas para
transmissão e recepção de televisão digital, dois baseados em FPGA e um em
silício. Nesses projetos participou como coordenador da equipe e como
desenvolvedor nas tarefas: definição da arquitetura; criação de módulos em
linguagem de descrição de hardware, VHDL; integração do sistema e testes de
laboratório e de campo em FPGA; síntese e simulações com ferramentas de EDA
Cadence. Na área de arquitetura fez um projeto de descrição de um processador
de sinais na linguagem ArchC e realizou estágio de pesquisa por seis meses no
instituto de pesquisas em microeletrônica e nano-tecnologia IMEC
(\emph{Interuniversitair Micro-Elektronica Centrum}), na Bélgica. Como parte do
grupo de comunicações sem fio do IMEC, implementou uma nova arquitetura de
acesso à memória para um processador proprietário dedicado a análise de sinais
em sistemas embarcados de baixo consumo de energia.

O orientador deste trabalho tem experiência na área de tradução dinâmica de
binários com diversas contribuições, incluindo novos algoritmos e suporte em
\hardware\ para implementação de máquinas virtuais eficientes. O pesquisador
trabalhou quatro anos como cientista pesquisador no \emph{Programming System
Labs} da Intel, na Califórnia. Como parte do grupo BCT (\emph{Binary
Compilation Technology}), ele desenvolveu e publicou diversas técnicas para
melhorar a tradução dinâmica de binários em diversos sistemas, incluindo novas
técnicas de formação de regiões~\cite{BWBW11,PGW+08,BWW+10}, técnicas de
paralelização dinâmica~\cite{WWB+09}, avaliação de desempenho de tradutores
dinâmicos de binários~\cite{BW08, BW09}, e outros~\cite{WHBW11, BWWA05, BWWA06,
PABW10}. Além destas publicações e outras patentes, listadas na súmula
curricular, o pesquisador teve a oportunidade de trabalhar diretamente na
infraestrutura do processador Efficeon~\cite{Kre03}\footnote{A infraestrutura
do processador Efficeon foi licenciada pela empresa Intel.}, o estado da arte
em tecnologia de máquinas virtuais de sistema e de máquinas virtuais com o
projeto integrado de \hardware\ e \software.

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

O trabalho tem como objetivo fazer um levantamento e uma análise detalhada das
técnicas de emulação de saltos indiretos em máquinas virtuais usando
\benchmarks\ com cargas de trabalho representativas de aplicações de
produtividade e de grande porte, como sistemas operacionais e ferramentas de
escritório.

Através da coleta de informações acerca dos perfis de execução de instruções de
salto nesses \benchmarks, particularmente de instruções de salto indireto,
tornar-se-á possível uma análise qualitativa das técnicas de emulação de saltos
nessas aplicações.

Os proponentes de tais técnicas fazem uso exclusivo de aplicações dos
\benchmarks\ industriais, como SPEC CPU, para coletar informações de desempenho
de suas técnicas. No entanto, essas aplicações não necessariamente representam
as cargas de uso reais exigidas por usuários comuns de computadores. Com o
estudo proposto, esperamos apontar as diferenças nos perfis de execução dos
diferentes tipos de aplicação, desvendar informações possivelmente encobertas
pela análise exclusiva com \benchmarks\ industriais, e contribuir com o
desenvolvimento e aperfeicoamente de técnicas direcionadas a tais perfis e que
proporcionem melhorias na eficiência das máquinas virtuais.

Outra contribuição desse trabalho é fornecer informações relevantes para o
desenvolvimento de arquiteturas de conjunto de instruções, uma vez que espera-se
que estas sejam capazes de executar aplicações de grande porte e frequentemente
utilizam-se de máquinas virtuais durante o seu desenvolvimento.

Esperamos ainda implementar: algumas das
técnicas já propostas; as mesmas técnicas com melhorias influenciadas pelas
análises obtidas e novas técnicas de emulação de saltos indireto derivadas das
análises efetuadas no projeto.  A implementação permitirá analisar
empiricamente o desempenho dessas técnicas, seja nos \benchmarks\ industriais,
seja nos de aplicações de produtividade e sistemas de grande porte.

\subsection{Desafios científicos e tecnológicos e os meios e métodos para
superá-los} \label{sec:desafios}
% Explicite os desafios científicos e tecnológicos que o projeto se propõe a
% superar para atingir os objetivos. Descreva com que meios e métodos estes
% desafios poderão ser vencidos. Cite referências que ajudem os assessores que
% analisarão a proposta a entenderem que os desafios mencionados não foram
% ainda vencidos (ou ainda não foram vencidos de forma adequada) e que poderão
% ser vencidos com os métodos e meios da proposta em análise.

%\paragraph{Execução e análise de \benchmarks\ reais, incluindo a inicialização
%de sistemas operacionais e a execução de ferramentas de produtividade:} 

Diversos motivos previnem a avaliação de desempenho de aplicações de
produtividade em máquinas virtuais de pesquisa. A ausência de aplicações
compiladas para a máquina virtual, ou mesmo restrições na própria máquina
virtual, que a impedem de executar sistemas completos ou aplicações de grande
porte, fazem com que, muitas vezes, a comunidade científica se limite à
execução de \benchmarks\ industriais, como SPEC CPU. O problema é que estes
\benchmarks\ são caracterizados pela predominância de código quente e não
refletem necessariamente o perfil de aplicações de grande porte e de produtividade.

Para contornar este problema, vamos utilizar a máquina virtual
Bochs~\cite{www:Bochs,MS08} para executar programas e sistemas
operacionais reais compilados para a arquitetura x86 e instrumentar o
código para analisar a repetição das instruções nestas
aplicações. Tarefas em aplicações de produtividade no sistema
operacional Microsoft Windows, como a edição de texto no Microsoft
Word e a edição de planilhas no Microsoft Excel, serão automatizadas
através da implementação de \scripts\ na ferramenta
AutoIt~\cite{www:AutoIt}. Tomaremos como ponto de partida os casos de
usos presentes no \benchmark\ SYSmark 2012, da
Bapco~\cite{www:sysmark07}.  Esta infra-estrutura básica nos permitirá
gerar resultados originais e potencialmente revelar os problemas
associados com as técnicas de predição de código quente existentes.

\subsection{Material e Métodos}
\label{sec:metodos}

Primeiramente faremos um estudo comparativo dos \benchmarks\ com cargas de
trabalho representativos de uso convencional de computadores pessoais, por
exemplo SYSmark~\cite{www:sysmark07} e Worldbench~\cite{www:worldbench}.
Estamos particularmente interessados em construir \benchmarks\ que executem a
inicialização (\boot) de sistemas operacionais Windows e Linux; abertura de
diferentes browsers de internet; edição de documentos e planilhas em ferramenta
de escritório (\office); execução de tarefas dependentes da máquina
virtual Java, como acesso à banco pela internet e da plataforma Adobe Flash. 
Definidos os aplicativos e sistemas para o qual queremos analisar a carga de
trabalho, utilizaremos a ferramenta AutoIt~\cite{www:AutoIt} para automatizar a
execução das aplicações.

Para cumprir o principal objetivo do projeto, dados acerca da execução de
instruções de salto indireto devem ser coletados e armazenados para servir de
subsídio à análise qualitativa das técnicas de emulação de saltos. Essa coleta
de dados deve ser feita tanto para os \benchmarks\ industriais quanto para o
\benchmark\ desenvolvido por esse projeto. Para a coleta das informações será
utilizada a ferramenta Bochs para emulação das aplicações dos \benchmarks. O
código do Bochs será instrumentado para colher as informações necessárias para
a posterior análise.

O conjunto de informações de interesse contém, mas não está restrito a:
quantidade total de instruções de salto indireto para cada aplicação do
benchmark, bem como para a execução concomitante de diversas aplicações e do
sistema operacional; frequência de repetição das instruções de salto;
quantidade de alvos distintos por instrução de salto; frequência de uso dos endereços de
salto mais utilizados; relação entre instruções de salto endereçado por
registrador, chamadas e retornos de função.

Estudaremos ainda a possibilidade de usarmos a ferramenta QEMU~\cite{WWW-QEMU} para
implementação e aperfeiçoamento das técnicas de emulação, o que possibilitará
uma análise detalhada do efeito dessas no desempenho da emulaçao. Além do caráter
científico, essa tarefa de implementação constitui uma contribuição à
comunidade do software livre.

\subsection{Forma para Análise dos Resultados}
\label{sec:analise}

Com os resultados obtidos pelos métodos descritos na Seção~\ref{sec:metodos},
serão feitas análises qualitativas das técnicas de emulação de saltos indiretos
baseadas nas estatísticas de execução de instruções de saltos. Dentre os tipos
de análises, pode-se destacar as seguintes:

Através da análise da quantidade total de instruções de salto indireto, pode-se
concluir a respeito do desempenho das técnicas baseadas em \cache\ de endereços
de salto, bem como propor alternativas que melhorem a eficiência das mesmas.
Como exemplo, podemos propor um sistema, onde a máscara (\hash) utilizada para
as operações de acesso às tabelas é modificada em tempo de execução através da
observação de informações de \profiling.

A frequência de repetição de instruções de salto também é uma informação
relevante para a análise qualitativa das técnicas. Assim como são relevantes
informações a respeito do alvo dos saltos: quantidade de endereços alvo
distintos de uma instruções de salto; taxa de recorrência dos endereços
alvo mais frequentemente utilizados. Essas informações possibilitam concluir,
por exemplo, a respeito da taxa de ocupação da \cache\ de instruções e da
influência dessa taxa na sobrecarga de desempenho causada pela retradução de blocos.

As relações entre os tipos de instruções de salto (direto, indireto, chamada e
retorno de função, etc.) fornecem meios para avaliar quais técnicas de
emulação, ou combinação de técnicas, poderiam ser mais adequadas para
determinadas aplicações ou conjuntos delas.

Os autores dessa proposta entendem que essas informações apresentarão
resultados diferentes quando obtidas através da execução de \benchmarks\
industriais e de aplicações de produtividade. E que essas diferenças serão
valiosas para a comunidade científica.

\section{Plano de Trabalho e Cronograma}
\label{sec:cronograma}

A seguir apresentamos uma lista de atividades que compõe o plano de
trabalho e o cronograma de execução.

\begin{enumerate}

  \item \label{creditos} Cumprimento de créditos para o programa de mestrado
                         do Instituto de Computação da Unicamp. Disciplinas
                         \emph{Implementação de linguagens},
                         \emph{Seminários de computação} e outras
                         a definir.

  \item \label{eqm} Escrita e defesa do exame de qualificação do mestrado

  \item \label{tecnicas} Estudo detalhado das técnicas de emulação de saltos indiretos

  \item \label{estatind} Levantamento e caracterização estatísticos das instruções de salto executadas nos \benchmarks\ industriais

  \item \label{bochsautoit} Estudo do funcionamento do Bochs e do Autoit

  \item \label{defbench} Definição e construção do \benchmark\ de aplicações de produtividade

  \item \label{estatreal} Levantamento e caracterização estatísticos das instruções de salto executadas no \benchmark\ desenvolvido

  \item \label{analise} Análise qualitativa das técnicas de emulação de saltos indiretos

  \item \label{artigos} Escrita de artigos científicos

  \item \label{escrita} Escrita da dissertação de mestrado

  \item \label{defesa} Defesa

\end{enumerate}

A Tabela \ref{tab:cronograma} apresenta as etapas do projeto com durações em meses.

\begin{center}
\begin{footnotesize}
\begin{tabular}{||l||p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.24cm}||
                     p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.2cm}|p{0.24cm}||}
  \hline
  \hline
                        & \multicolumn{12}{|c}{Ano I} & \multicolumn{12}{||c||}{Ano II} \\
  \hline
  \hline
  Itens $\backslash$ M\^es &1 &2 &3 &4 &5 &6 &7 &8 &9 &10&11&12&1 &2 &3 &4 &5 &6 &7 &8 &9 &10&11&12\\
  \hline

  \ref{creditos}     &$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&         &         &$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         \\
  \hline
  \ref{eqm}          &         &         &         &         &         &         &$\bullet$&$\bullet$&         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         \\
  \hline
  \ref{tecnicas}     &$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         \\
  \hline
  \ref{estatind}     &         &         &         &         &         &         &$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         \\
  \hline
  \ref{bochsautoit}  &         &         &         &         &         &         &$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         \\
  \hline
  \ref{defbench}     &         &         &         &         &         &         &         &         &$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         \\
  \hline
  \ref{estatreal}    &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&         &         &         &         &         &         \\
  \hline
  \ref{analise}      &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&         &         &         \\
  \hline
  \ref{artigos}      &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&         &         \\
  \hline
  \ref{escrita}      &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &$\bullet$&$\bullet$&$\bullet$&         \\
  \hline
  \ref{defesa}       &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &         &$\bullet$\\
  \hline
 
  \hline
\end{tabular}
\label{tab:cronograma}  
\end{footnotesize}
\end{center}

% liste as referências bibliográficas citadas nas seções anteriores.
\addcontentsline{toc}{section}{\refname}
\bibliography{projeto}

\end{document}
